<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-14T10:50:10+00:00</updated><id>https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/feed.xml</id><title type="html">Corona - Wirkungs - Forschung</title><subtitle>Wir brauchen Covid-19-Erkrankungs-Daten für statistische Ursachen-erforschung der wichtigen Fragen!</subtitle><author><name>Dr. Gregor Kappler</name></author><entry><title type="html">Techniken moderner Aufklärung: Verteiltes Schreiben</title><link href="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/forensics/2020/05/13/verteiltes-Schreiben.html" rel="alternate" type="text/html" title="Techniken moderner Aufklärung: Verteiltes Schreiben" /><published>2020-05-13T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/forensics/2020/05/13/verteiltes-Schreiben</id><content type="html" xml:base="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/forensics/2020/05/13/verteiltes-Schreiben.html">&lt;p&gt;Es ist Zeit für Vernetzung.
Dieser Artikel stellt die weltweit erfolgreichste Technologie für verteiltes und vernetztes Schreiben vor: &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prof. Dr. Peter Kruse beschrieb im Bundestag &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=e_94-CH6h-o&quot;&gt;intelligente Netze&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Jeder hat Zugang zu Informationen im Internet. Die Vernetzungsdichte in der Welt wurde gravierend erhöht.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In Sozialen Netzwerken und Videoplattformen kann jeder seine Spuren hinterlassen. Die Spontanaktivität im Netz wurde erhöht.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menschen beginnen sich inhaltlich Zusammenschließen: Erregungskreise entstehen durch das Teilen von Inhalten.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Diese Entwicklungen ermächtigen die Ohnmächtigen:
Wir können heute schneller als je in der Menschheitsgeschichte einen Zusammenschluss organisieren.
Die Partei Widerstand2020 ist auf jeden Fall ein interessantes Erregungskreis-Phänomen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um wirksam Einfluss zu nehmen steht der wissenschaftliche und demokratische Widerstand im Jahr 2020 jedoch vor einer weiteren Herausforderung:
&lt;strong&gt;Konsens organisieren und verdichten&lt;/strong&gt; indem wir&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;nachvollziehbar und überzeugend Fakten prüfen und Falschmeldungen dokumentieren um gesellschaftliche Aufklärung befördern,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;die Schwarmintelligenz in einem Konsenstext vereinigen,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;eine breite Bevölkerung von der Konsensposition überzeugen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Diese Aufgaben müssen in einem aggressiven gesellschaftlichen Klima gemeistert werden.
Dieses aggressive Klima spaltet nicht nur die Gesellschaft, es erschwert auch die kluge Zusammenfügung von Befunden, Überlegungen, und Plänen.
Heute sehen die Menschen sich um und lernen viel Neues.
Mancher hofft schwärmerisch auf ein Aufwachen und auf eine kollektive Bewusstseinserweiterung.
Aggressive Kommentatoren nennen die Schwärmer Wirrköpfe.
Das ärgert mich, weil ich nicht sehen kann, dass Staaten und etablierte Strukturen flexibel genug organisieren, um diese Krise anders als durch beharrliche Linientreue anzugehen.
Wir brauchen sehr viel mehr Organisationskompetenz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie kann also Konsens organisiert und verdichtet werden?
Gelingt dies mit &lt;a href=&quot;https://telegram.org/&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt;-Gruppen, in denen täglich hunderte und tausende Nachrichten auflaufen?
Telegram-Gruppen sind gute Erregungskreise aus Repostings des Einleuchtenden und Kommentaren.
Doch was davon bleibt?
Moderierbare Forum-Diskussionen wie &lt;a href=&quot;https://www.discourse.org/&quot;&gt;Discourse&lt;/a&gt; oder Discord bieten thematisch organisierte besser durchsuchbare Gruppendiskussionen mit Vertrauenssystemen.
Chats, Diskussions-Foren und Kommentare haben großen Nutzen.
Aber meine 2000er-Hoffnung in Aufklärung durch diese Werkzeuge habe ich längst verloren.
Wir brauchen mehr. 
Und wir können mehr.
Die Menschheit hat längst erfolgreiche Technologien für verteiltes Schreiben.
Aber wie das Lesen müssen wir sie erlernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die komplexeste Organisation von Zusammenarbeit ist nötig, wenn tausende Personen an einem gemeinsamen Text schreiben, der Sinn ergibt und “funktioniert”.
Die Softwareentwicklung verwendet seit Jahrzehnten Werkzeuge, um genau dies zu ermöglichen.
Mit der quelloffenen Software &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; arbeiten weltweit heute die meisten Programmierer.
&lt;a href=&quot;Https://Git-Scm.Org&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; hat alle seine Vorläufer weitgehend abgelöst:
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;https://ssl.gstatic.com/trends_nrtr/2213_RC01/embed_loader.js&quot;&gt;&lt;/script&gt; &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt; trends.embed.renderExploreWidget(&quot;TIMESERIES&quot;, {&quot;comparisonItem&quot;:[{&quot;keyword&quot;:&quot;git&quot;,&quot;geo&quot;:&quot;&quot;,&quot;time&quot;:&quot;all&quot;},{&quot;keyword&quot;:&quot;svn&quot;,&quot;geo&quot;:&quot;&quot;,&quot;time&quot;:&quot;all&quot;},{&quot;keyword&quot;:&quot;clearcase&quot;,&quot;geo&quot;:&quot;&quot;,&quot;time&quot;:&quot;all&quot;},{&quot;keyword&quot;:&quot;perforce&quot;,&quot;geo&quot;:&quot;&quot;,&quot;time&quot;:&quot;all&quot;},{&quot;keyword&quot;:&quot;/m/09d6g&quot;,&quot;geo&quot;:&quot;&quot;,&quot;time&quot;:&quot;all&quot;}],&quot;category&quot;:0,&quot;property&quot;:&quot;&quot;}, {&quot;exploreQuery&quot;:&quot;date=all&amp;amp;q=git,svn,clearcase,perforce,%2Fm%2F09d6g&quot;,&quot;guestPath&quot;:&quot;https://trends.google.de:443/trends/embed/&quot;}); &lt;/script&gt; 
&lt;a href=&quot;Https://Git-Scm.Org&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; hat sich völlig durchgesetzt, weil es das Problem verteilten Schreibens elegant als verteiltes Netzwerk von aufeinander bezogenen Versionen behandelt.
Die Software hat sich bewährt, ist robust, quelloffen, schnell, und ermöglicht verteilte Archivierung.
Alle Versionen eines Textes sind aufeinander bezogene Knoten eines Netzwerks.
Ich habe &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; in Teams zur Softwareentwicklung eingeführt, und dabei folgende Erfahrung gemacht:
Jeder der &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; lernt, durchläuft eine “Bewusstseinserweiterung”, was gemeinsam arbeiten und denken ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;Https://Git-Scm.Org&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; kann auch fürs gemeinsame Schreiben von Fakten-Checks, Argumentationen, und Plänen verwendet werden.
Aber wer hat schon je von &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; gehört? 
Nur Nerds.
Das können und sollten wir ändern.
Die Nutzung von &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; hat sich seit 15 Jahren immer weiter vereinfacht:
es gibt web-platformen, die auf &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; aufbauen und nach nur wenig Lernaufwand die Mitarbeit ermöglichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Kruses intelligente Netze beschreiben neue Kulturtechniken, die wir als Gesellschaft in den letzten Jahrzehnten erlernt haben.
Diese Vernetzungsmöglichkeiten ermöglichen freien Austausch von Informationen und Meinungen, und lenken unsere erregte kollektive Ausmerksamkeit auf Probleme.
Verteiltes Schreiben an längeren Texten werden gebraucht für das Entstehen einer neuen stabilen Struktur.
Lernen wir diese Kulturtechnik!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir müssen glücklicherweise nichts neu erfinden dazu:
&lt;a href=&quot;Https://Git-Scm.Org&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; existiert, ist etabliert, elegant, schnell, robust, vernetzt und verteilt (als Datenbank, als Software entwickelt, als Werkzeug), und natürlich quelloffen.
Sie ermöglicht Moderation und Prüfung, Diskussion und Transparenz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lernen Sie in dieser Zeit, sich in einer Weise zu vernetzen, die Sinn ergibt und gemeinsam erschafft!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich ist auch diese Website in &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt; archiviert und veröffentlicht: 
Wenn Sie mitwirken wollen, tun Sie das am bequemsten unter &lt;a href=&quot;https://github.com/gkappler/CausalCovid-19&quot;&gt;github.com/gkappler/CausalCovid-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Dr. Gregor Kappler</name></author><summary type="html">Es ist Zeit für Vernetzung. Dieser Artikel stellt die weltweit erfolgreichste Technologie für verteiltes und vernetztes Schreiben vor: git.</summary></entry><entry><title type="html">Unterstützungsangebot an das Robert-Koch-Institut</title><link href="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/letter/2020/05/05/Robert-Koch-Institut.html" rel="alternate" type="text/html" title="Unterstützungsangebot an das Robert-Koch-Institut" /><published>2020-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/letter/2020/05/05/Robert-Koch-Institut</id><content type="html" xml:base="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/letter/2020/05/05/Robert-Koch-Institut.html">&lt;p&gt;Prof. Steyer und ich haben kausalstatistische Auswertungen am 5. Mai 2020 dem Robert-Koch-Institut ageboten. 
Das Angebot wird vom Robert-Koch-Institut geprüft, aber wegen ihrer erheblichen Arbeitsbelastung derzeit nicht verfolgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehr geehrte Damen und Herren,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ich schreibe Ihnen, weil ich glaube, dass Prof. Rolf Steyer und ich
Sie unterstützen können, Beobachtungsdaten zu COVID-19 mit
statistischen Methoden der kausalen Inferenzstatistik auszuwerten.
Wir haben u.a. zu kausaler Inferenzstatistik bei logistischer
Regression an der FSU Jena universitär geforscht und
gelehrt, und ich entwickle derzeit Software auf Basis meiner
psychometrischen Forschung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das RKI hat als nationales Public Health Institute u.a. die Aufgabe,
die Exzessmortalität zu berechnen. Prof. Steyer und ich sind der
Überzeugung, dass die &lt;strong&gt;kausale Inferenzstatistik&lt;/strong&gt; wertvolle statistische
Schätzungen zu folgenden dringlichen Fragen beitragen kann, &lt;strong&gt;anhand
von Beobachtungsdaten, solange randomisierte Studien fehlen&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Welche &lt;strong&gt;medizinischen Maßnahmen&lt;/strong&gt; begünstigen/verschlechtern die
Heilungsaussichten von schwer an Covid-19 Erkrankten (im Sinne der
auf Kovariaten bedingten Effekte der medizinischen Intervention auf
die Genesung)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wie hoch ist die zu erwartende &lt;strong&gt;Erhöhung der Sterbewahrscheinlichkeit
durch SARS-Cov2-Infektion gegeben Kovariaten wie Alter und
Vorerkrankungen&lt;/strong&gt; (im Sinne eines Kovariaten-bedingten Effekts der
Infektion auf die Sterblichkeit).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die zu erwartende Erhöhung der Sterbewahrscheinlichkeit durch
SARS-Cov2-Infektion in der Population könnte aus diesen bedingten
Effekten und anhand der Verteilung der Kovariaten in der Population
abgeschätzt werden.
Laut Aussagen auf der Pressekonferenz vom 28. April 2020 liegen dem
Robert-Koch-Institut für etwa 80% der Covid-19 Erkrankten
Patientendaten vor. Voraussetzung für unsere Arbeit wäre es, dass Sie
uns derartige Patientendaten anonymisiert zur Verfügung stellen. Gerne
würden wir für Datenaustausch und methodische Diskussion auch dem
Forschungsnetzwerk Corona beitreten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Repräsentative und randomisierte Studien wären wünschenswert, doch
besteht die Pflicht, das zweitbestmögliche zu tun, solange sie nicht
möglich sind. Während unserer Diskussionen schien ein erster statistischer
Analyse-Entwurf mangels öffentlich zugänglicher Daten derzeit nicht
aussichtsreich. (Eine unverfälschte Schätzung kausaler Effekte ist
möglich, wenn all jene Kovariaten erfasst werden, die
Genesungs-/Sterbewahrscheinlichkeit einer Person mit beeinflussen.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraus entwickelte sich auch die Idee einer &lt;strong&gt;praktikablen Möglichkeit&lt;/strong&gt;,
zeitnah gemeinsam mit der Ärzteschaft und den Erkrankten mit der
Erfassung notwendiger Daten zu beginnen: mit einer &lt;strong&gt;freiwilligen
dezentralen Sammlung anonymer Erkrankungs-Datenspenden&lt;/strong&gt;, um offene und
transparente internationale Erforschung zu erleichtern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der letzten Woche habe ich dazu eine quelloffene Internetseite
entworfen, welche Vorhaben und vorläufige Modellüberlegungen
darstellt: https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/. Diese Seite
stellt eine allgemeinverständliche Diskussionsgrundlage dar. Den
&lt;strong&gt;funktionalen Prototypen&lt;/strong&gt; finden Sie ebenfalls auf der Website. Diese
Seite ist bisher nur einem eingeschränkten Personenkreis mit der Bitte
um Feedback und und zur Mitwirkung bekannt gemacht, darunter der Chaos
Computer Club und das Netzwerk evidenzbasierte Medizin e.V.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie Sie bin ich überzeugt, dass Maßnahmen auf medizinischer,
organisatorischer und gesellschaftlicher Ebene evidenzbasiert zu
treffen sind. Dazu können derzeit medizinische Beobachtungen
systematisch erfasst werden, um einen statistischen Überblick zu
gewinnen, der aussichtsreiche randomisierte Studien informiert.
Optimalerweise wäre diese Erfassung international organisiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte gerne beitragen, eine solche praktikable Daten-Erfassung zu
gestalten und Analysemodelle zu diskutieren. Hoffentlich ergreifen Sie
die Initiative auf der Basis Ihrer medizinischen Kenntnisse, Ihren
Erfahrungen mit dem Gesundheitssystem und Ihrem Netzwerk praktischer
Ärzte. Gerne biete ich an, meine Vorarbeit in eine solche Initiative
einzubringen und die Datenerfassung und Analyse zu beraten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, unsere Vorschläge und Analysetechniken sind konkret
hilfreich, um diese Katastrophe besser zu beobachten und ihre
negativen Effekte zu minimieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit besten kollegialen Grüßen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Gregor Kappler&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;border-top-style: dashed; border-top-width: 1px;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Wenn Sie diesen Artikel mit Interesse gelesen haben, schauen Sie sich die &lt;a href=&quot;/CausalCovid-19/&quot;&gt;Übersichtsseite&lt;/a&gt; an.&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
  
    &lt;li&gt;
      &lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;/forensics/2020/05/13/verteiltes-Schreiben.html&quot;&gt;Techniken moderner Aufklärung: Verteiltes Schreiben&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
      &lt;p&gt;Es ist Zeit für Vernetzung.
Dieser Artikel stellt die weltweit erfolgreichste Technologie für verteiltes und vernetztes Schreiben vor: &lt;a href=&quot;https://git-scm.org&quot;&gt;git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


    &lt;/li&gt;
  
    &lt;li&gt;
      &lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;/call/2020/04/24/call-for-comments.html&quot;&gt;Bitte um kritische Prüfung, Verbesserung und Mitarbeit!&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
      &lt;p&gt;Da die Zeit drängt, veröffentliche ich diesen Entwurf mit Vorschlägen zur Datenerhebung, -veröffentlichung und auswertung hier auf GitHub als “lebendes” Dokument.
Auf diese Weise ist es möglich, sehr schnell und öffentlich&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;gemeinsam diese Pläne zu diskutieren und auszuarbeiten&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Daten zusammenzustellen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;statistische Modelle zu veröffentlichen und zu begutachten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


    &lt;/li&gt;
  
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Dr. Gregor Kappler</name></author><summary type="html">Prof. Steyer und ich haben kausalstatistische Auswertungen am 5. Mai 2020 dem Robert-Koch-Institut ageboten. Das Angebot wird vom Robert-Koch-Institut geprüft, aber wegen ihrer erheblichen Arbeitsbelastung derzeit nicht verfolgt.</summary></entry><entry><title type="html">Bitte um kritische Prüfung, Verbesserung und Mitarbeit!</title><link href="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/call/2020/04/24/call-for-comments.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bitte um kritische Prüfung, Verbesserung und Mitarbeit!" /><published>2020-04-24T06:37:59+00:00</published><updated>2020-04-24T06:37:59+00:00</updated><id>https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/call/2020/04/24/call-for-comments</id><content type="html" xml:base="https://gkappler.github.io/CausalCovid-19/call/2020/04/24/call-for-comments.html">&lt;p&gt;Da die Zeit drängt, veröffentliche ich diesen Entwurf mit Vorschlägen zur Datenerhebung, -veröffentlichung und auswertung hier auf GitHub als “lebendes” Dokument.
Auf diese Weise ist es möglich, sehr schnell und öffentlich&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;gemeinsam diese Pläne zu diskutieren und auszuarbeiten&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Daten zusammenzustellen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;statistische Modelle zu veröffentlichen und zu begutachten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bitte:
&lt;!-- - Veröffentlichen und teilen Sie den Link zu diesem Dokument (und seinem GitHub repository), um zu helfen, die offenen Fragen in der Corona-Krise mittels statistische Ursachenforschung zu klären und das Wissen um diese Möglichkeiten zu verbreiten. --&gt;
&lt;!-- - Schreiben Sie ein Unterstützungsschreiben für die Erhebung und Veröffentlichung der [Benötigten Daten](Daten). --&gt;
&lt;!-- - Stellen Sie [benötigten Daten](Daten) zusammen. --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/gkappler/CausalCovid-19/issues&quot;&gt;Stellen Sie kritische Fragen zu den Argumenten und Überlegungen in diesem Dokument – auch als Laie.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arbeiten Sie an dem Dokument mit, wenn Sie sich dazu in der Lage sehen (Fork rechts oben, bearbeiten und pull request).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Schlagen Sie Korrekturen vor, wenn Sie Fehler in den Überlegungen dieses Dokuments sehen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tragen Sie statistische Regressionsmodelle bei, die der Kausalschätzung zugrundegelegt werden können.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Dr. Gregor Kappler</name></author><summary type="html">Da die Zeit drängt, veröffentliche ich diesen Entwurf mit Vorschlägen zur Datenerhebung, -veröffentlichung und auswertung hier auf GitHub als “lebendes” Dokument. Auf diese Weise ist es möglich, sehr schnell und öffentlich gemeinsam diese Pläne zu diskutieren und auszuarbeiten Daten zusammenzustellen statistische Modelle zu veröffentlichen und zu begutachten.</summary></entry></feed>